%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compilation :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}

\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{fontawesome}
\newcommand{\crayon}{\faPencil{}}

\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{subsubsection}}

\title{Suite de Syracuse}
\date{}
\classe{2\up{nde}10}
\dsnum{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
  Voici un petit exercice pour ne pas perdre la main en Python. La première partie se fait sur papier ; la seconde sur ordinateur. Il sera corrigé en classe à la rentrée.
\end{em}

\begin{definition}
La suite de Syracuse est la suite de nombres suivante :
\begin{enumerate}
  \item \label{syracuse:debut} On choisis un nombre quelconque.
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item Si ce nombre est pair, on le divise par deux.
      \item Si ce nombre est impair, on le multiplie par trois et on ajoute un.
    \end{enumerate}
  \item On recommence à l'étape \ref{syracuse:debut}.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{exemple}
Par exemple, en partant du nombre 17 :
\begin{itemize}[$\bullet$]
  \item 17 est impair : $17\times3+1=52$ ;
  \item 52 est pair : $52\div2=26$ ;
  \item 26 est pair : $26\div2=13$ ;
  \item 13 est impair : $13\times3+1=40$ ;
  \item et ainsi de suite…
\end{itemize}
Le début de la suite est donc 17 ; 52 ; 26 ; 13.
\end{exemple}

\section{Calculs à la main}

\begin{enumerate}
  \item Calculer les 10 premiers nombres de la suite de Syracuse commençant avec le nombre 17 (c'est celle qui a été commencée dans l'exemple précédent).
  \item Même question avec le nombre 21.
\end{enumerate}

\section{Calculs à l'ordinateur}

On considère le programme suivant, permettant de calculer les termes de la suite de Syracuse.

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
nombre = int(input("Nombre de départ ? "))

for i in range(10):
    if nombre % 2 == 0:
        nombre = nombre // 2
    else:
        nombre = 3*nombre+1
    print(nombre)
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
  \item Démarrer un ordinateur sur votre clef USB d'ICN, ou installez Thonny\footnote{Le lien de téléchargement est en haut à droite de la page : \url{http://thonny.org/}.} sur votre ordinateur, pour retrouver le même environnement Python qu'au lycée.
  \item Recopier et exécuter le programme ci-dessus avec comme nombre de départ 17, puis 21. Vérifiez que vous obtenez les mêmes résultats qu'à la partie précédente.
  \item Modifier le programme pour qu'il affiche non pas les dix premiers termes de la suite, mais les cent premiers. Exécuter le programme plusieurs fois, avec différents nombres de départ. Qu'observez-vous ?
  \item Vérifier que votre observation est correcte en lisant (au moins l'introduction) de l'article Wikipédia sur cette suite : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Conjecture_de_Syracuse}.
\end{enumerate}

\vfill
\begin{center}
  Bonnes vacances !
\end{center}


\end{document}
